%!TEX ROOT=formularioMatematica.tex

\section{Numeri complessi}\label{sec:complex}
Fino ad adesso abbiamo sempre lavorato con numeri appartenenti ad $\mathbb{R}$ al di più. Ci sono però
alcune operazioni che non sono possibili da fare in questo insieme numerico. Una di queste è
\begin{equation*}
\sqrt{-r}\qquad\forall r\in\mathbb{R}^+
\end{equation*}
oppure
\begin{equation*}
\log(n)\qquad \forall n\in\mathbb{R}^-
\end{equation*}
Per sopperire a questa mancanza, è stata introdotta l'unità immaginaria $i$ che è definita come
\begin{equation*}
i=\sqrt{-1}
\end{equation*}
Un numero complesso è un numero composto da una parte reale e una immaginaria. Esso può essere scritto
come
\begin{equation*}
z = \overbrace{a}^{\text{Reale}} + \overbrace{ib}^{\text{Immaginaria}}
\end{equation*}
Quindi
\begin{equation*}
\Re(z) = a \quad\text{e}\quad\Im(z)=ib
\end{equation*}
Questo non è l'unico modo di identificare un numero complesso. Più avanti vedremo anche gli altri.\\
$\mathbb{C}$ è quindi definito come
\begin{equation*}
\mathbb{C}=\left\{a+ib: a,b\in\mathbb{R}\right\}
\end{equation*}
Il numero complesso $\bar{z}$ è definito il \textit{coniugato} di $z$ quindi
\begin{equation*}
z=a+ib\qquad\text{e}\qquad\bar{z}=a-ib
\end{equation*}
Si noti che se si deve fare ricorso a \hyperref[ruffini]{Ruffini} si ricerchi lo zero anche in 
$\mathbb{C}$.\\
Per gli esercizi si vada \hyperref[ex:complex]{qui}.

\subsection{Rappresentazione cartesiana}\label{subsec:complex:cart}
Essendo questo numero composto da parte reale e immaginaria, il piano cartesiano non basta più. Quindi 
si è deciso di estenderlo a quello che viene comunemente denominato il piano di \textbf{Argrand-Gauss}.
Esso è composto dall'asse delle ascisse come parte reale e quello delle ordinate come parte 
immaginaria.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (1,1.5);
		\coordinate (O) at (0,0);
		\coordinate (B) at (2,0);
		
		\tkzInit[xmin=-2,ymin=-2,xmax=2,ymax=2]
		\tkzGrid
		\tkzAxeXY
		\filldraw[red] (A) circle (0.05);
		\draw[-stealth] (O) -- (A);
		\markangle{O}{A}{B}{0.5}{1.5}{$\theta$}
		\node[above right] at (A) {$P(a,b)$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

La distanza $\overline{OP}$ è detta \emph{modulo} del numero immaginario ed è descritto come
\begin{equation*}
\rho=\norm{z} = \sqrt{a^2+b^2}
\end{equation*}

\subsection{Operazioni tra numeri complessi}
\subsubsection{Somma}
La somma tra due numeri complessi richiede solo di sommare le parti simili fra di loro.
\begin{align*}
&z_1=a_1+i+b_1\qquad\text{e}\qquad z_2=a_2+i_b2
\intertext{La loro somma è}
&z=z_1+z_2=a_1+a_2+i(b_1+b_2)
\end{align*}
Nella somma vige la seguente caratteristica
\begin{equation*}
\overline{z_1+z_2} = \overline{z_1}+\overline{z_2}
\end{equation*}

\subsubsection{Differenza}
La differenza è esattamente come la somma, ovvero si opera parte a parte.
\begin{align*}
&z_1=a_1+i+b_1\qquad\text{e}\qquad z_2=a_2+i_b2
\intertext{La loro differenza è}
&z=z_1-z_2=a_1-a_2+i(b_1-b_2)
\end{align*}
Nella somma e differenza vigono le seguenti caratteristiche
\begin{equation*}
z+\overline{z}=2a\qquad\text{e}\qquad z-\overline{z}=2ib
\end{equation*}

\subsubsection{Prodotto}
Il prodotto si effettua moltiplicando fra di loro parti simili.
\begin{align*}
&z_1=a_1+i+b_1\qquad\text{e}\qquad z_2=a_2+i_b2
\intertext{Il loro prodotto è}
&z=z_1\cdot z_2=a_1a_2-b_1b_2+i(b_1a_2+a_1b_2)
\end{align*}	

\subsubsection{Quoziente}
Il quoziente è un'operazione particolare.
\begin{align*}
&z_1=a_1+i+b_1\qquad\text{e}\qquad z_2=a_2+i_b2
\intertext{Il loro quoziente è}
&z=\frac{z_1}{z_2}=\frac{a_1a_2+b_1b_2}{a_2^2+b_2^2}+i\frac{b_1a_2-a_2b_2}{a_2^2+b_2^2}
\end{align*}

\subsection{Rappresentazione trigonometrica di un numero complesso}
Un modo per definire un numero complesso è già stato chiarito. Ne esiste un altro però che fa capo
alla rappresentazione polare del numero (tramite un altro sistema di assi che identifica un punto
tramite l'angolo che compie un segmento dall'asse $x$).
\begin{equation*}
z=\rho(\cos\theta+i\sin\theta)
\end{equation*}
dove $\theta$ rappresenta l'angolo indicato nella sottosezione
\hyperref[subsec:complex:cart]{Rappresentazione cartesiana}.

\subsubsection{Prodotto}
\begin{align*}
&z_1=\rho_1(\cos\theta_1+i\sin\theta_1)\quad\text{e}\quad z_2=\rho_2(\cos\theta_2+i\sin\theta_2)
\intertext{Il loro prodotto è}
&z=z_1\cdot z_2=\rho_1\rho_2[\cos(\theta_1+\theta_2)_i\sin(\theta_1+\theta_2)]
\end{align*}
\subsubsection{Quoziente}
\begin{align*}
&z_1=\rho_1(\cos\theta_1+i\sin\theta_1)\quad\text{e}\quad z_2=\rho_2(\cos\theta_2+i\sin\theta_2)
\intertext{Il loro quoziente è}
&z=\frac{z_1}{z_2}=\frac{\rho_1}{\rho_2}[\cos(\theta_1-\theta_2)_i\sin(\theta_1-\theta_2)]
\end{align*}

\subsection{Elevazione a potenza}
Messa successivamente alle altre operazioni perché varia in base alla notazione scelta.
\subsubsection{Algebrica}
\begin{equation*}
z^n = (a+ib)^n
\end{equation*}
\subsubsection{Trigonometrica (Formula di De Moivre)}
\begin{equation*}
z^n=\rho^n(\cos n\theta+i\sin n\theta)
\end{equation*}

\subsection{Radici di un numero complesso}
\begin{align*}
&z = \rho(\cos\theta+i\sin\theta)
\intertext{La radice $n$-esima è pari a}
&\sqrt[n]{z}=\sqrt[n]{\rho}\left(\cos\frac{\theta+2k\pi}{n}+i\sin\frac{\theta+2k\pi}{n}\right)
\end{align*}
Una caratteristica interessante delle radici è la loro rappresentazione grafica. Infatti se si prendono
le coordinate e si uniscono fra di loro si costruirà un poligono regolare con $n$ lati inscritto 
all'interno di una circonferenza di raggio $\rho$.\\
Per calcolarle, sostituire $k$ con i numeri che vanno da $0$ a $n-1$.

\subsection{Teroema fondamentale dell'algebra}
Esso cita:
\begin{tfa}
	Ogni polinomio di grado $n\geq1$
	\begin{equation*}
	P(x) = \sum\limits_{i=0}^{n} a_ix^i
	\end{equation*}
	a coefficienti $\mathbb{C}$ ha almeno uno zero in $\mathbb{C}$.
\end{tfa}
Da questo deriva
\begin{tfa-ext}\hypertarget{teor:tfa-ext}{}
	Per ogni polinomio di grado $n\geq1$
	\begin{equation*}
	P(x) = \sum\limits_{i=0}^{n} a_ix^i
	\end{equation*}
	a coefficienti $\mathbb{C}$ ha esattamente $n$ zeri in $\mathbb{C}$, con la convenzione di contare
	$r$ volte uno zero di molteplicità $r$.
\end{tfa-ext}
Per molteplicità si intende
\begin{molteplic}
	Se il polinomio $P(x)$ si può scomporre nel prodotto
	\begin{equation*}
	P(x) = (x-\alpha)^rP_r(x)
	\end{equation*}
	dove il polinomio $P_r(x)$ è di grado $(n-r)$, si dice che $P(x)$ è divisibile per $(x-\alpha)^r$
	e se $P_r(x)$ non è divisibile per $(x-\alpha)$, si dice che $\alpha$ è uno \textbf{zero di 
	molteplicità} $r$ per $P(x)$.
\end{molteplic}

\subsection{Esponenziali complessi}
Detta $e$ la costante di Nepero (anche chiamato numero di Eulero)
\begin{equation*}
e \approx 2.71828\ldots
\end{equation*}
si definisce per ogni numero complesso $z = a+ib$ l'esponenziale complesso $e^{a+ib}$ come il numero
complesso 
\begin{equation*}
w=e^x(\cos a+i\sin b)
\end{equation*}
Quindi possiamo dire che 
\begin{equation*}
e^{z} = \rho e^{i\theta}
\end{equation*}
Proprio da questa formula ne viene ricavata una delle più famose della storia della matematica
\begin{equation*}
e^{i\pi}+1=0
\end{equation*}
che collega 5 unità fondamentali della matematica.

\subsection{Formule di Eulero}
\begin{equation*}
\cos\theta=\frac{e^{i\theta}+e^{-i\theta}}{2}\qquad\sin\theta=\frac{e^{i\theta}-e^{-i\theta}}{2}
\end{equation*}
Queste formule permettono di trasferire tutte le caratteristiche della notazione trigonometrica in 
quella esponenziale.